\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{8}
\newcommand{\Datum}{16.06.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{23.06.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{19}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
%\begin{aufgabe}{Riemann- und Einstein-Tensor}
%  Betrachten Sie den in der Vorlesung eingeführten Riemann-Tensor mit den Eigenschaften
%  \begin{align*}
%    R_{\rho\sigma\mu\nu} &= -R_{\rho\sigma\nu\mu}, \\
%    R_{\rho\sigma\mu\nu} &= R_{\mu\nu\rho\sigma}, \\
%    R_{\rho\sigma\mu\nu} &+ R_{\rho\mu\nu\sigma} + R_{\rho\nu\sigma\mu} = 0.
%  \end{align*}
%  \begin{itemize}
%  \item[a)]
%    Wie viele unabhängige Komponenten besitzt der Riemann-Tensor in $n$ Dimensionen?
%  \item[b)]
%    Verwenden Sie die Bianchi-Identität
%    \begin{equation*}
%     D_\lambda R_{\rho\sigma\mu\nu} + D_\rho R_{\sigma\lambda\mu\nu} + D_\sigma R_{\lambda\rho\mu\nu} = 0,
%    \end{equation*}
%    um zu zeigen, dass
%    \begin{equation*}
%     D^\mu R_{\mu\rho} - \frac{1}{2} D_\rho R
%    \end{equation*}
%    gilt. Zeigen Sie dann, dass der Einstein-Tensor Metrik-kompatibel ist, d.h. 
%    \begin{equation*}
%      D^\mu G_{\mu\nu} = 0
%    \end{equation*}
%    erfüllt ist.
%  \item[c)]
%    Berechnen Sie den Ricci-Tensor und den Ricci-Skalar für das rotierende Bezugssystem aus Aufgabe 14 von Blatt 5. Was bedeutet das Ergebnis physikalisch?
%  \end{itemize}
%\end{aufgabe}
%--------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Abweichung von Geodäten\hfill\Punkte{2+4=6}}
 Betrachten Sie eine Familie von Geodäten $x^\mu(t,s)$ , die durch $t$ und $s$ parametrisiert sind. $t$ kann mit der Zeit assoziiert werden, während $s$ die räumliche Trennung zweier Geodäten beschreibt. $T^\mu (t,s_0) = \frac{\partial x^\mu (t,s_0)}{\partial t}$ ist der Tangentenvektor einer Kurve mit fixiertem $s_0$ und $S^\mu (t_0,s) = \frac{\partial x^\mu(t_0,s)}{\partial s}$ beschreibt die Änderung des Abstandes zweier Geodäten. In krümmungslosen Räumen ist $S^\mu = \text{const.}$, in krümmungsbehafteten Räumen können Geodäten jedoch voneinander abweichen. Diesen Effekt wollen wir hier untersuchen. Hierzu betrachten wir die Richtungsableitung entlang $T$, 
 \begin{align*}
  V^\mu = \left(D_T S\right)^\mu &= T^\nu D_\nu S^\mu,\\
  A^\mu = \left(D_T V\right)^\mu &= T^\nu D_\nu V^\mu.
 \end{align*}
 \begin{itemize}
  \item [a)]
  Beweisen Sie, dass $T^\nu D_\nu S^\mu = S^\nu D_\nu T^\mu$ ist.
  \item[b)]
 Zeigen Sie, dass $S^\mu$ der Differentialgleichung 
 \begin{equation}
  \label{geod_dev}
  A^\mu = \frac{D^2}{Dt^2}S^\mu = R^\mu_{\,\nu\rho\sigma}T^\nu T^\rho S^\sigma
 \end{equation}
 genügt.
  \end{itemize}
  \textbf{Hinweis:} Zeigen Sie zunächst mit Hilfe der Bewegungsgleichung, dass $T^\mu$ die Gleichung $T^\nu D_\nu T^\mu = 0$ erfüllt.\\
  \\
\end{aufgabe}
%--------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Gravitationswellen\hfill\Punkte{4+3+3+4=14}}
  In dieser Aufgabe wollen wir eine erste Annäherung an das Thema Gravitationswellen vornehmen. Betrachten Sie hierzu die Feldgleichungen der ART im Vakuum,
  \begin{equation*}
   G_{\mu\nu} = 0,
  \end{equation*}
  wobei wir hier unter Vakuum verstehen, dass es keine Materie gibt, die gravitativen Einfluss ausüben kann, der Raum allerdings immernoch von der Metrik $g_{\mu\nu}$ ausgefüllt wird. Im Ruhezustand sei die Raumzeit flach. Wenn eine Störung der Metrik auftritt, d.h.  
  \begin{equation*}
%  \label{perturbation}
   g_{\mu\nu} = \eta_{\mu\nu} + h_{\mu\nu}
  \end{equation*}
  geschrieben werden kann (siehe dazu auch Aufg. 15 von Blatt 6), beinflusst diese Störung die zeitliche Entwicklung der Metrik an anderen Orten, es breitet sich also eine Welle aus. Weiterhin lassen sich die Indizes von $h_{\mu\nu}$ durch die Minkowski-Metrik heben und senken, d.h. $h^\lambda_{\,\,\nu} = \eta^{\lambda\mu}h_{\mu\nu}$.
  \begin{itemize}
  \item[a)]
  Nehmen Sie an, dass die Störung klein ist, d.h. $|h_{\mu\nu}| \ll 1$ gilt. Zeigen Sie, dass sich in linearer Ordnung für den Ricci-Tensor
  \begin{equation}
  \label{ricci_pert}
   R_{\mu\nu} = -\frac{1}{2}\left(\partial^2 h_{\mu\nu} - \partial_\lambda\partial_\nu h^\lambda_{\,\mu} - \partial_\lambda\partial_\mu h^\lambda_{\,\nu} + \partial_\mu\partial_\nu h^\lambda_{\,\lambda}\right)
  \end{equation}
  ergibt.
  \item[b)]
  Betrachten Sie eine allgemeine Koordinatentransformation $x^\mu \rightarrow x'^\mu = x^\mu + \xi^\mu(x)$. Zeigen Sie, dass sich $h_{\mu\nu}$ unter dieser Transformation gemäß
  \begin{equation}
  \label{gauge}
    h'_{\mu\nu} = h_{\mu\nu} - \partial_\mu\xi_\nu - \partial_\nu\xi_\mu
  \end{equation}
  transformiert.
  \item[c)]
  Gleichung (\ref{gauge}) bedeutet folgendes: Die Wahl von $h_{\mu\nu}$ ist nicht eindeutig, da in jedem gegebenen Koordinatensystem eine Transformation in ein anderes gefunden werden kann, sofern diese Bedingung erfüllt ist. Dies bedeutet, dass ein spezielles Koordinatensytem festgelegt werden muss. Wir wählen hierfür die sogenannte harmonische Eichung 
  \begin{equation}
   \label{harmonic_gauge}
   g^{\mu\nu}\Gamma^\lambda_{\mu\nu} = 0.
  \end{equation}
  Benutzen Sie dies und Gleichung (\ref{ricci_pert}) um zu zeigen, dass die Entwicklung der Gravitationswellen in linearer Näherung durch das Gleichungssytem
  \begin{align}
   \label{lin_1}
   \partial^2 h_{\mu\nu} &= 0 \\
   \label{lin_2}
   \partial_\mu h^\mu_{\,\nu} &= \frac{1}{2} \partial_\nu h^\mu_{\,\mu}
  \end{align}
  beschrieben wird. Gleichung (\ref{lin_1}) ist die übliche Wellengleichung, so dass wir als Lösungsansatz
  \begin{equation}
   \label{wave}
   h_{\mu\nu}(x) = \varepsilon_{\mu\nu} e^{ik_\alpha x^\alpha} + c.c.
  \end{equation}
  verwenden können.
  \item[d)]
  Wir betrachten nun eine Menge von Punktmassen, die von einer Gravitationswelle durchlaufen wird. Die Punktmassen ruhen, so dass $u^\mu = (1,0,0,0)$ angenommen werden kann. Benutzen Sie Gleichung (\ref{geod_dev}) um zu zeigen, dass die Abweichung zweier Punktmassen der Gleichung
  \begin{equation}
  \label{oscillating_masses}
   \frac{\partial^2}{\partial t^2} S^\lambda = \frac{1}{2} S^\nu \frac{\partial^2}{\partial t^2} h^\lambda_{\,\nu}
  \end{equation}
  genügt. 
  \item[e)]
  Man kann zeigen, dass die Matrix $\varepsilon_{\mu\nu}$ die folgende Form hat:
  \begin{equation}
   \varepsilon_{\mu\nu} = \left(\begin{matrix}
                                 0 & 0 & 0 & 0\\
                                 0 & h_+ & h_\times & 0\\
                                 0 & h_\times & h_+ & 0\\
                                 0 & 0 & 0 & 0
                                \end{matrix}\right)
  \end{equation}
  Lösen Sie Gleichung (\ref{oscillating_masses}) für den Fall $h_+ \neq 0$ und $h_\times = 0$ sowie für den Fall $h_+ = 0$ und $h_\times \neq 0$ in linearer Ordnung in $h$ und skizzieren Sie die Schwingungsbewegung. Wieso haben wir $+$ und $\times$ als Indizes gewählt?
  \end{itemize}
\end{aufgabe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 19}
\subsubsection{a)}
\begin{equation*}
 T^\nu D_\nu S^\mu = \underbrace{T^\nu \partial_\nu S^\mu}_{(A)} + \underbrace{T^\nu \Gamma^\mu_{\nu\rho}S^\rho}_{(B)}
\end{equation*}
\begin{itemize}
 \item [(A):]
 \begin{align*}
  T^\nu \partial_\nu S^\mu &= \frac{\partial x^\nu}{\partial t}\frac{\partial}{\partial x^\nu} \frac{\partial x^\mu}{\partial s}\\
                           &= \frac{\partial x^\nu}{\partial s}\frac{\partial}{\partial x^\nu} \frac{\partial x^\mu}{\partial t} = S^\nu \partial_\nu T^\nu
 \end{align*}
  \item[(B):]
  \begin{equation*}
   T^\nu \Gamma^\mu_{\nu\rho} S^\rho = S^\rho \Gamma^\mu_{\rho\nu} T^\nu
  \end{equation*}
\end{itemize}
  Zusammengefasst also
  \begin{equation*}
   T^\nu D_\nu S^\mu = S^\nu \partial_\nu T^\mu + S^\rho \Gamma^\mu_{\rho\nu} T^\nu = S^\nu D_\nu T^\mu
  \end{equation*}
 \subsubsection{b)}
 \subsection{Aufgabe 20}
 \subsubsection{a)}
 Zuerst betrachten wir die Christoffel-Symbole in linearer Näherung. Hierbei verwenden wir Wissen aus Aufgabe 15, nämlich $g^{\mu\nu} = \eta^{\mu\nu} - h^{\mu\nu}$. Dies führt, in linearer Ordnung in $h$ zu
 \begin{align*}
  \Gamma^\mu_{\nu\rho} &= \frac{1}{2} g^{\mu\nu} \left(\partial_\nu g_{\sigma\rho} + \partial_\rho g_{\nu\sigma} - \partial_\sigma g_{\nu\rho}\right)\\
                       &\approx \frac{1}{2} \eta^{\mu\sigma}\left(\partial_\nu h_{\sigma\rho} + \partial_\rho h_{\nu\sigma} - \partial_\sigma h_{\nu\rho}\right) \\
                       &= \frac{1}{2} \left(\partial h^\mu_\rho + \partial_\rho h_\nu^\mu - \partial^\mu h_{\nu\rho}\right)
 \end{align*}
 Die Christoffel-Symbole besitzen demnach keinen Beitrag der Ordnung $\mathcal{O}(1)$. Daher entfallen im Riemann-Tensor alle Beiträge, die das Produkt zweier Christoffel-Symbole enthalten (also die letzten beiden Summanden), und es findet sich
 \begin{equation*}
  R^\rho_{\mu\sigma\nu} = -\partial_\sigma\Gamma^\rho_{\mu\nu} + \partial_\nu\Gamma^\rho_{\mu\sigma},
 \end{equation*}
 bzw. daraus folgend
 \begin{align*}
  R_{\mu\nu} = R^\sigma_{\mu\sigma\nu} &= \partial_\sigma\Gamma^\sigma_{\mu\nu} - \partial_\nu \Gamma^\sigma_{\mu\sigma}\\
                                       &= \frac{1}{2}\left(\partial_\sigma\partial_\mu h^\sigma_\nu + \partial_\sigma\partial_\nu h_\mu^\sigma - \partial_\sigma\partial^\sigma h_{\mu\nu}\right) - \frac{1}{2} \left(\partial_\nu\partial_\mu h^\sigma_\sigma + \partial_\nu\partial_\sigma h_\mu^\sigma - \partial^\sigma \partial_\nu h_{\mu\sigma}\right)\\
                                       &= -\frac{1}{2} \left(\partial^2 h_{\mu\nu} - \partial_\sigma\partial_\mu h^\sigma_\nu - \partial_\sigma\partial_\nu h_\mu^\sigma + \partial_\mu\partial_\nu h^\sigma_\sigma\right)
 \end{align*}




\end{document}
